\newpage
\thispagestyle{plain}
\cleardoublepage
\chapter{Technická dokumentácia}
\section{Aplikácia na sledovanie výdavkov}
Aplikácia je postavená na štandardnej MVC architektúre vo frameworku Ruby on Rails.
Všetky prístupy do produkčných databáz, ako aj produkčné secret tokeny sa načítavajú
z globálnych premenných shellu. Tieto sú umiestnené v Openshift konfigurácií v clusteri,
takže po vybuildovaní novej verzie docker image-u sa netreba báť, žeby bolo treba ešte
niečo nastavovať.

\subsection*{Kontrolery}
Kontrolery sú rozdelené do 3 namespaceov.
\begin{itemize}
    \item \textbf{default namespace: } 
        \begin{itemize}
            \item \textit{SiteController: } skontroluje čí je používateľ prihlásený a
            načíta Reactovský frontend.    
            \item \textit{i18nController: } rieši jazykové mutácie obsahu stránky, ale
            momentálne nie je plne implementovaný.
        \end{itemize}
    \item \textbf{user namespace: } nachádzajú sa to kontrolery vygenerované gemom
    devise, ktorý aplikácia používa na riešenie správy používateľov.
    \item \textbf{api namespace: } nachádza sa v ňom vnorený ďalší menný priestor označujúci
    verziu api. Avšak momentálne je len jeden \uv{v1}
        \begin{itemize}
            \item \textit{ApiController: } Slúži ako báza pre ostatné kontrolery v priestore api.
            Oproti defaultnému ApplicationControlleru neodpovedá na html, ale na json requesty.
            \item \textit{BillItemsController: } Podporuje klasické cread, update a destroy
            akcie nad položkami bločka. Index ani show sa momentálne nejaví potreba implementovať,
            keďže aplikácia nemá taký view, ktorý by tieto dáta potreboval.
            \item \textit{BillsController: } Implementuje všetky operácie railsovskej resource.
            Pred všetkými operáciami kontroluje, či má prihlásený používať oprávnenie vyžiadať
            bločky, ktoré si vyžiadava. Pre operáciu index je možné nastaviť, prostredníctvom
            parametrov, filtre. Momentálne je len podporovaný filter date\_filter. Pokiaľ tento
            nie je nastavený, defaultné nastavenie je 30 posledných dní.
            \item \textit{CategoriesController: } Obsahuje 4 verejné metódy. Prvé 3 menované metódy
            majú podporu pre date\_filter:
                \begin{itemize}
                    \item \textsc{index:} vráti root kategórie s informáciami pre tabuľku
                    kategórií.
                    \item \textsc{show\_children:} vráti kategórie, ktoré sú priamymi potomkami
                    kategórie, ktorá je zadaná ako parameter požiadavky.
                    \item \textsc{show\_items:} vráti položky patriace do kategórie a do všetkých
                    jej podkategórií.
                    \item \textsc{all\_select:} vráti zoznam všetkých kategórií. Používa sa pre
                    selecty, ktoré doťahujú dáta just in time.
                \end{itemize}
            \item \textit{UserController:} Slúži pre autentifikáciu používateľa v mobilnej aplikácií.
            \item \textit{OcrController:} Poskytuje rozhranie, ktoré využíva platforma KillBills
            na ukladanie a kategorizáciu bločkov. Má len jednu metódu, post\_json, ktorá očakáva
            parameter user\_id a json v takomto tvare:
              \begin{minted}{json}
{
  "shop": "Terno real estate s.r.o",
  "date": "07.10.2016",
  "time": "9:04",
  "DKP": "1002120151011178",
  "items": [
    {
      "name": "Rozok grahamovy 60g PBP",
      "quantity": "4",      
      "price": "0.09",
      "amount": "0.36"
    }
  ],
  "sum": "0.36"
}
              \end{minted}  
        \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection*{Modely}
Aplikácia obsahuje 5 tried modelu. Atribúty modelov sú popísané v /db/schema.rb.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bill:} Model má implementované 2 scopy pre date\_filter. Sú to
    from\_date a to\_date. Default ordering je nastavený podľa dátumu pridania, aby
    sa najnovšie naskenované bločky zobrazovali na vrchu tabuľky. 
    
    Takisto má dôležité volanie na before\_save metódu, v ktorej sa vypočíta atribút
    suma, sumovaním cez sumy položiek.
    
    \item \textbf{BillItem:} Model má implementované 4 scopy. Podobne ako Bill sú to
    from\_date a to\_date. Ďalej je to scope user, ktorá nájde bločky patriace používateľovi
    zadanému ako parameter. Posledný scope je belongs\_to\_children\_of ktorý vytiahne
    položky ktoré patria kategórií a všetkým jej deťom.
    
    BillItem vykonáva 3 validácie. Kontroluje či atribúty suma, jednotková cena a kvantita
    sú číselné hodnoty.
    
    Obsahuje privátnu metódu categorize, ktorá sa volá before\_save, pokiaľ nie je položka
    už zakategorizovaná.
    
    \item \textbf{Category:} Model má implementované 2 scopy pre date\_filter a metódu,
    ktorá vytvára z entiry hashmapu, ktorá je vhodná pre zobrazenie v tabuľke.
    
    \item \textbf{Shop:} Nie je ničím zaujímavý.
    \item \textbf{User:} Model vygenerovaný devise gemom.
\end{itemize}

\subsection*{Viewy}
Frontend je implementovaný vo frameworku React. Skladá sa zo 4 modulov, ktoré sú v
priečinku /assets/javascript/components.
\begin{itemize}
\item \textbf{bills\_table:} obsluhuje zobrazovanie bločkov v tabuľke a CRUD operácie nad nimi. 
Modul sa skladá z 3 komponentov:
    \begin{itemize}
        \item \textit{bill\_form:} formulár na manuálne pridanie nového bločka.
        \item \textit{bills\_table:} obsluhuje tabuľku, v ktorej sú zobrazované bločky.
        \item \textit{bills\_table\_row:} predstavuje jeden bloček. Obsluhuje in-line editovanie
        záznamov.
    \end{itemize}
\item \textbf{categories\_table:} obsluhuje zobrazovanie kategórií v tabuľke a generuje
príslušné vizualizácie prostredníctvom diagramov. Skladá sa zo 4 komponentov.
    \begin{itemize}
        \item \textit{categories\_table:} obsahuje tabuľku, v ktorej sa zobrazujú kategórie a
        podľa módu, v ktorom sa nachádza (detail kategórie, alebo prehľad kategórií) rozhoduje,
        ktorý diagram vygenerovať.
        \item \textit{categories\_table\_row:} predstavuje jednu kategóriu.
        \item \textit{line\_chart:} slúži na generovanie čiarového diagramu v detaile kategórie.
        \item \textit{pie\_chart:} slúži na generovanie koláčového diagramu v prehľade kategórií.
    \end{itemize}
\item \textbf{filter:} slúži na filtrovanie záznamov, ktoré sa majú zobraziť. Skladá sa len z
jedného komponentu filter, ktorý zobrazuje formulár.
\item \textbf{items\_table:} slúži pre zobrazovanie detailu bločku a kategórie. Zobrazuje položky
z bločkov. Skladá sa z 3 komponentov.
    \begin{itemize}
        \item \textit{item\_form:} formulár na pridávanie nových položiek do bločka. Je prístupný
        len zobrazení detailu bločka.
        \item \textit{items\_table:} obsluhuje tabuľku, v ktorej sú zobrazované položky.
        \item \textit{item\_table\_row:} predstavuje jednu položku. Obsluhuje in-line editovanie.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Pohľady obsluhujúce prihlásenie a registráciu používateľa sú vygenerované prostredníctvom
gemu devise a niesú implementované v Reacte, ale v .erb súboroch v priečinku /views.

\section{Modul websocket-service}
Modul je implementovaný vo frameworku Sinatra a používa websocket server z ruby gemu
Faye. Faye sa stará o prihlasovanie nových klientov a rozosielanie správ. Sinatra sa
stará o webserver, ktorý prijíma správy, ktoré treba preposlať prostredníctvom Faye.
Správy sa posielajú HTTP POST requestom na metódu /socket s parametrami \uv{channel},
čo je kanál, na ktorý správu poslať a \uv{message}, ktorý predstavuje správu.

\section{Modul work-dispatcher}
Modul je implementovaný vo frameworku Sinatra. Obsahuje dve implementácie Sidekiq Workera
(ImageUploader a PatternCreator), kde každý obsluhuje jednu z dvoch HTTP metód modulu.

HTTP rozhranie modulu je nasledovné:
\begin{itemize}
\item \textbf{POST /image\_upload} s parametrami file - predstavujúcim snímku bločku a
user\_id. Metóda uploadne obrázok, naplánuje jeho ďalšie spracovanie cez Sidekiq workera
ImageUploader a odošle odpoveď o úspešnom uložení obrázka, spolu s názvom kanálu na 
websocket-service module, na ktorý sa má klient prihlásiť.
\item \textbf{POST /send\_marked} s parametrami file - predstavujúcim označkované xml
a user\_id. Metóda serializuje prijaté xml do súboru pre archiváciu a naplánuje ďalšie
spracovanie prostredníctvom Sidekiq workera PatternCreator.
\end{itemize}

\cleardoublepage
\chapter{Experimentálny prototyp dátovodu}
\section{Konštrukcia prototypu}
V čase, keď sa nám podarilo vytvoriť prototypy každej časti dátovodu (predspracúvač
obrázkov, OCR modul a parser), rozhodli sme sa vytvoriť aj prototyp dátovodu na 
zahodenie. Tento prototyp sme implementovali v programovacom rámci Ruby on Rails,
zatiaľčo jednotlivé komponenty sú napísané v jazyku python2 a python3. Náš prototyp
neodpovedá na volania prostredníctvom API, namiesto toho sme implementovali
uzavretý systém, v ktorom bolo 15 dopredu pripravených, skenerom naskenovaných blokových
dokladov, medzi ktorými sa dalo prostredníctom jednoduchého používateľské rozhrania
prepínať.

Prvý prototyp sme sa rozhodli špecializovať pre jeden typ blokového dokladu. Zvolili sme
doklad zo školskej jedálne. Doklady sme nafotili mobilným telefónom Lenovo Vibe P1m
s použitím blesku, na stole so zeleným náterom. Pre všetkých 15 odfotených dokladov, sme
ručne pripravili JSONy, ktoré by sme očakávali ako výstup od našeho dátovodu. S takto
pripraveným datasetom, sme mohli začať konštruovať dátovod.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.3]{pipeline}
    \caption[Schéma experimentálneho dátovodu]{Schéma experimentálneho dátovodu. Prechod
    dát jednotlivými súčiastkami je znázornený šipkami.}
    \label{fig:pipeline}
  \end{center}
\end{figure}

Skonštruovaný dátovod funguje podobne ako pásová výroba v továrni (viz. Obr. 
~\ref{fig:pipeline}). Načítaná snímka blokového dokladu ide do predspracovača snímky.
Výstupom z predspracovača je znova obrázok, avšak je orezaný a čiernobiely. V prípade,
že sa predspracovanie nepodarí a niekde zlyhá, tak vráti pôvodný obrázok. Výstup z
predspracovača, sa v tejto fáze archivuje, aby sme vedeli posúdiť jeho funkčnosť, a
taktiež ide na OCR. Výstupom z OCR je, v tejto experimentálnej fáze, textový
dokument. Tento dokument sa opäť archivuje pre účely vizuálnej kontroly a zároveň sa
posiela na spracovanie. Prototyp textového spracúvača pozostáva iba z jednoduchého
parsera, ktorý z obyčajného textu vyrobí štruktúrovaný JSON. 

Z toho JSONu je následne skonštruovaná inštacia entity \uv{Bill} a zodpovedajúci počet jej
poriadených inštancií entity \uv{Bill\_item}. Rovnakým spôsobom sa použije aj ručne
pripravený vzorový JSON. Následne sú všetky výsledky (predspracovaný obrázok, výstup z
OCR, inštancie modelu) zobrazené v používateľskom rozhraní.

\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.35]{prototyp}
    \caption[Snímka z používateľského rozhrania prototypu]{Snímka zjednodušeného
    používateľského rozhrania experimentálneho prototypu pre prezentačné účely.
    Popis komponentov zľava: 1. pôvodná snímka 2. predspracovaná snímka 3. štruktúrovaný
    výpis vyparsovanej inštancie entity \uv{Bill} a jeho podriadených entít 4. tlačidlá
    na prepínanie medzi 15 vzorovými snímkami.
    blokového dokladu}
    \label{fig:prototyp}
  \end{center}
\end{figure}

\section{Výsledky experimentálneho prototypu}
Experimentálny prototyp nám ukázal niekoľko problémov. Rozhrania medzi jednotlivými
komponentami neboli dostatočne dobre špecifikované, hlavne v neštandardných situáciách,
kedy niektorý komponent zlyhal (niektorý komponent vyhodil výnimku a skončil bez výstupu,
iný komponent vrátil to čo dostal na vstup a pod.). Všetky tieto problémy sme, pre účely
rýchlej konštrukcie, ošetrili priamo v dátovode. Prototyp nám takisto ukázal ako veľmi
sú jednolivé komponenty dátovodu časovo náročné. Výsledky sú uvedené v tabuľke 
~\ref{fig:prototype_results}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\textit{\textbf{Meraná veličina}} & \textit{\textbf{Výsledok merania}} \\ \hline
Rýchlosť predspracovania snímky   & 7 - 9 sekúnd                       \\ \hline
Úspešnosť predspracúvania         & 66\%                               \\ \hline
Rýchlosť OCR                      & 4 - 6 sekúnd                       \\ \hline
Rýchlosť parsovania               & 0.1 - 0.2 sekundy                  \\ \hline
\end{tabular}
\caption[Tabuľka výsledkov merania protypu]{Meranie prebiehalo na počítači ASUS 
Transformer Book Flip TP500LA (Intel Pentium Quad Core N3700 Braswell, RAM 4GB, 
OS Lubuntu 16.10 Yakkety Yak). Predspracovanie sme považovali za úspešné, keď
správne orezalo blokový doklad. V prípade, že vrátilo pôvodný obrázok, alebo
vyrezalo zlú časť obrázka, považovali sme ho za neúspešné.}
\label{fig:prototype_results}
\end{table}

Experiment teda ukázal, že momentálne najpomalší komponent dátovodu je predsprácúvač
snímiek blokových dokladov a tesnom závese za ním je optické rozpoznávanie znakov, 
zatial čo parsovanie oproti nim trvá zanedbateľnú dobu. Merať čas práce dátovodu 
nebolo účelom experimentu, lebo vo finálne bude mať inú architektúru ako prototyp.

\cleardoublepage
\chapter{Článok na IIT.SRC}
Príspevok tímu KillBills na konferenciu IIT.SRC 2017, s ktorým sme vyhrali ocenenie
Best Application Award.
\shorthandoff{-}
\includepdf[pages=-]{IITSRC-paper.pdf}
\shorthandon{-}

\cleardoublepage
\chapter{ImagineCup Online kolo: Návrh projektu}
Vstupný príspevok tímu KillBills do súťaže ImagineCup na Online kolo.
\shorthandoff{-}
\includepdf[pages=1-9]{killbills-project-proposal.pdf}
\shorthandon{-}

\cleardoublepage
\chapter{ImagineCup Online Finále: Používateľský manuál}
Príloha k vstupnému príspevku tímu KillBills do súťaže ImagineCup na Online kolo.
Použivateľský návod pre aplikáciu na sledovanie výdavkov s použitím platformy
KillBills.
\shorthandoff{-}
\includepdf[pages=1-5]{killbills-user-manual.pdf}
\shorthandon{-}

\cleardoublepage
\chapter{Plán práce a jeho naplnenie}
Plán práce do bol následovný:
\begin{itemize}
\item implementovať API pre plánovač práce podľa špecifikácie
\item pripraviť jednotlivé vzory kontajnerov pre Docker
\item vytvoriť cluster v Microsoft Azure cloude s Microsoftom poskytnutými prostriedkami, 
\item vytvoriť a otestovať databázu poskytovanú Microsoftom, v prípade nespokojnosti
s poskytovanou službou, využijeme databázu nasadenú na virtuálnom serveri
\item prepojiť jednotlivé servery z rôznych Azure účtov tak, aby sa videli akoby boli v
jednom clustri
\item nasadiť Openshift ako manažér pre Docker kontajnery v rámci celého clustra
\item automatizovať zvýšenie počtu požadovaných kontajnerov v clustri v prípade, že by
niektorá časť dátovodu tvorila úzke hrdlo pri vysokom počte požiadaviek
\end{itemize}

S výnimkou nastavenia automatického zvyšovania počtu kontajnerov, ktoré je v momentálnej
testovacej prevádzke irelevantné, sa podarilo naplniť všetky body plánu a platforma bola
úspešne nasadená a prvý krát predvedená na IIT.SRC 2017.

\cleardoublepage
\chapter{Návod na spustenie}
Pre spustenie každého z troch modulov obsiahnutých na priloženom médiu, je potrebné mať
nainštalované ruby vo verzi 2.4 a vyššej. Potom je nutné nainštalovať ruby gem bundler.
\begin{minted}{bash}
    $ gem install bundler
\end{minted}
Keď sa bundler nainštaluje, môžeme prejsť do priečinka s modulom, ktorý chceme spustiť.
V tomto priečinku je následne nainštalovať všetky závislosti pomocou bundlera.
\begin{minted}{bash}
    $ bundle install
\end{minted}

\section*{Spustenie expense-tracking-portal aplikácie}
V prípade, že chceme spustiť portál na sledovanie výdavkov v development prostredí, je
treba mať nainštalovanú databázu Postgres a následne v /config/database.yml nastaviť prístupové
údaje do databázy.

Následne je treba databázu vytvoriť a vytvoriť všetky tabuľky podľa modelu v aplikácií a pridať
fake testovacie dáta.
\begin{minted}{bash}
    $ rake db:setup
\end{minted}

Teraz je aplikácia pripravená na spustenie.
\begin{minted}{bash}
    $ rails s
\end{minted}

Aplikácia by sa mala naštartovať a môžeme do nej vstúpiť cez internetový prehliadač na adrese
\url{localhost:3000}

Prístupové údaje pre demo účet sú:
\begin{itemize}
\item \textbf{email: } kovko@kovko.sk
\item \textbf{password: } 123456
\end{itemize}

\section*{Spustenie work-dispatcher modulu}
Tento modul je sám o sebe, bez zapojenia celej infraštruktúry KillBills, úplne bezcenný
a nemá zmysel ho zapínať. 

Ak však na tom trváme, je potrebné mať nainštalovanú redis databázu a nastaviť 2 globálne
premenné shellu:
\begin{itemize}
\item \textbf{KILL\_BILLS\_REDIS\_DB\_HOST} kde príde adresa redis databázy. ak púštame lokálne,
tak to bude pravdepodobne localhost
\item \textbf{KILL\_BILLS\_REDIS\_DB\_PASS} kde príde prístupové heslo do redis databázy
\end{itemize}

Teraz je aplikácia pripravená na spustenie.
\begin{minted}{bash}
    $ sidekiq -r ./dispatcher.rb
    $ ruby dispatcher.rb
\end{minted}
Aplikácia teraz počúva na porte 4567 na rozhraniach popísaných v technickej dokumentácií.

\section*{Spustenie websocket-service modulu}
Tento modul je sám o sebe, bez zapojenia celej infraštruktúry KillBills, úplne bezcenný
a nemá zmysel ho zapínať. 

Aplikácia by mala byť pripravená na spustenie.
\begin{minted}{bash}
    $ bundle exe rackup -s thin -E production -o 0.0.0.0
\end{minted}
Aplikácia teraz počúva na porte 9292 na rozhraniach popísaných v technickej dokumentácií.

\cleardoublepage
\chapter{Elektronické médium}
Strom dokumentov priloženého kompaktného disku:
\begin{my_itemize}
\emptyitem /Application/expense-tracking-portal
	\begin{my_itemize}
	\myitem implementácia aplikácie na sledovanie výdavkov
	\end{my_itemize}
\emptyitem /Application/websocket-service
	\begin{my_itemize}
	\myitem implementácia websocket servera
	\end{my_itemize}	
\emptyitem /Application/work-dispatcher
	\begin{my_itemize}
	\myitem implementácia modulu work-dispatcher
	\end{my_itemize}	
\emptyitem /Documentation
	\begin{my_itemize}
	\myitem bakalárska práca spolu s anotáciami v slovenskom a anglickom jazyku
	\end{my_itemize}
\emptyitem /Documentation/Latex
	\begin{my_itemize}
	\myitem latex zdrojové súbory dokumentácie
	\end{my_itemize}
\emptyitem read.me	- popis obsahu média
\end{my_itemize}